\TExamen{OMMVeracruz08}{8}{Concurso Estatal}{1994}

\bigskip 
\Problema{A}

En la figura, $O$ es el centro de la circunferencia mayor, $A$ es punto de
tangencia de ambas circunferencias y las rectas $BO$ y $AC$ son perpendiculares.
Si $CF = 1197$ y $BE = 798$,
\textquestiondown
cu\'{a}nto valen los di\'{a}metros de las circunferencias?

%Figura

\Problema{B}

Sea $f$ una funci\'{o}n definida en los naturales como sigue:
\begin{description}
	\item $f(1) = 2$,
	\item $f(2) = 3$,
	\item $f(n) = (n-1) f(n-1) + (n-2) f(n-2)$, si $n > 2$.
\end{description}
\begin{enumerate}
	\item Encuentra una expresi\'{o}n directa para $f(n)$.
	\item Demuestra que no existe un entero positivo $n$ tal que $f(n) = 1994$.
\end{enumerate}

\Problema{C}

El personal docente de la Facultad de Salsipuedes consta de $15$ profesores.
Se requiere a $5$ de ellos para integrar el jurado calificador de la $8^{a}$ olimpiada.

\textquestiondown
De cu\'{a}ntas maneras pueden seleccionarse, si, debido a ciertas enemistades,
no pueden formar parte del mismo jurado a la vez la profesora \emph{Nomemires}
y el profesor \emph{Neurastenio}, y del mismo modo el profesor
\emph{Neurastenio} y el profesor \emph{Afresado} no pueden pertenecer
simult\'{a}neamente al mismo jurado?

\emph{NOTA: Toma en cuenta que la profesora \emph{Nomemires} y el profesor
\emph{Afresado} pueden estar al mismo tiempo en el jurado}.

\Problema{D}

Sea $A$ el conjunto de todos los enteros positivos $j$ para los cuales existe
un entero $k$ tal que:
\begin{center}
	$k^{2} = 8j + 1$
\end{center}

Calcula la suma de los primeros $1994$ elementos de $A$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz08}

\bigskip 
\Problema{A}

En la figura, $O$ es el centro de la circunferencia mayor, $A$ es punto de
tangencia de ambas circunferencias y las rectas $BO$ y $AC$ son perpendiculares.
Si $CF = 1197$ y $BE = 798$,
\textquestiondown
cu\'{a}nto valen los di\'{a}metros de las circunferencias?

%Figura

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz08}

\bigskip 
\Problema{B}

Sea $f$ una funci\'{o}n definida en los naturales como sigue:
\begin{description}
	\item $f(1) = 2$,
	\item $f(2) = 3$,
	\item $f(n) = (n-1) f(n-1) + (n-2) f(n-2)$, si $n > 2$.
\end{description}
\begin{enumerate}
	\item Encuentra una expresi\'{o}n directa para $f(n)$.
	\item Demuestra que no existe un entero positivo $n$ tal que $f(n) = 1994$.
\end{enumerate}

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz08}

\bigskip
\Problema{C}

El personal docente de la Facultad de Salsipuedes consta de $15$ profesores.
Se requiere a $5$ de ellos para integrar el jurado calificador de la $8^{a}$ olimpiada.

\textquestiondown
De cu\'{a}ntas maneras pueden seleccionarse, si, debido a ciertas enemistades,
no pueden formar parte del mismo jurado a la vez la profesora \emph{Nomemires}
y el profesor \emph{Neurastenio}, y del mismo modo el profesor
\emph{Neurastenio} y el profesor \emph{Afresado} no pueden pertenecer
simult\'{a}neamente al mismo jurado?

\emph{NOTA: Toma en cuenta que la profesora \emph{Nomemires} y el profesor
\emph{Afresado} pueden estar al mismo tiempo en el jurado}.

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz08}

\bigskip
\Problema{D}

Sea $A$ el conjunto de todos los enteros positivos $j$ para los cuales existe
un entero $k$ tal que:
\begin{center}
	$k^{2} = 8j + 1$
\end{center}

Calcula la suma de los primeros $1994$ elementos de $A$.

\Solucion

Despejando
$8j+1 = k^{2}$
obtenemos
$8j = k^{2}-1
=(k-1)(k+1)$, de aqu\'{i} que $k$ es impar, es decir: $k = 2q+1$.
Tenemos entonces que
$8j = (k-1)(k+1)
	= (2q)(2q+2)$
de donde obtenemos dos casos:

\begin{itemize}
	\item $q = 2r - 1$ \\
		Tenemos entonces la siguiente cadena de igualdades
		\begin{eqnarray*}
		8j = (2q)(2q+2) &=& (2(2r - 1))(2(2r - 1)+2) \\
		&=& (8)(2r - 1)(r) \\
		&=& (2r - 1)(r) \\
		j &=& 2r^{2} - r
		\end{eqnarray*}
	\item $q = 2r$ \\
		Tenemos entonces la siguiente cadena de igualdades
		\begin{eqnarray*}
		8j = (2q)(2q+2) &=& (2(2r))(2(2r)+2) \\
		&=& (8)(r)(2r+1) \\
		&=& (r)(2r+1) \\
		j &=& 2r^{2} + r
		\end{eqnarray*}
\end{itemize}

De aqu\'{i} podemos calcular los posibles valores de $j$, falta entonces ordenarlos. Notemos que para una $r$ fija, tenemos:

\begin{equation*}
	2r^{2} - r <
	2r^{2} + r <
	2r^{2} + 3r + 1 =
	2r^{2} + 4r + 2 - r - 1=
	2(r+1)^{2} - (r+1)
\end{equation*}

De aqu\'i que los menores valores de $j$ son, en orden:

\begin{equation*}
2(1)^{2} - (1),
2(1)^{2} + (1),
2(2)^{2} - (2),
2(2)^{2} + (2),
2(3)^{2} - (3),
2(3)^{2} + (3),
2(4)^{2} - (4),
2(4)^{2} + (4), \dots \\
\end{equation*}

De donde la suma de los primeros terminos puede ser escrita por columnas como:

\begin{center}
	\begin{tabular}{cccccccc}
		& $2(1)^{2} - (1)$ & $+$ &
		$2(2)^{2} - (2)$ & $+$ &
		$2(3)^{2} - (3)$ & $+$ & \dots \\
		$+$ & $2(1)^{2} + (1)$ & $+$ &
		$2(2)^{2} + (2)$ & $+$ &
		$2(3)^{2} + (3)$ & $+$ & \dots \\
		\hline
		& $4(1)^{2}$ & $+$ &
		$4(2)^{2}$ & $+$ &
		$4(3)^{2}$ & $+$ & \dots
	\end{tabular}
\end{center}

De donde la suma buscada es:
\begin{eqnarray*}
	(4) ( 1^{2} + 2^{2} + 3^{2} + 4^{2} + \dots + 997^{2} ) &=&
	(4)\dfrac{(997)(997+1)((2)(997)+1)}{6} \\
	&=& \dfrac{(1994)(1996)(1994+1)}{6} \\
	&=& \dfrac{(1994)(1995)(1996)}{6} \\
	&=& 1323357980
\end{eqnarray*}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}